---
title: Золотарев Григорий
layout: post
next: /public/flotovodtsy/zotov-konon-nikitich
previous: /public/flotovodtsy/zelenoy-semen-ilich
---

Золотарев Григорий  
Золотарев Григорий — капитан-лейтенант русского флота, составитель карты Каспийского моря.   
В 1702 году Золотарев поступил в Московскую навигационную школу, в 1714 году был записан в шкиперы, а в 1717 году произведен в подпоручики. Григорий Золотарев известен своими подвигами во время военных действий на Каспийском море. Для наказания лезгин и других горцев, а более для расширения торговых сношений с Персией Петр Великий вознамерился завоевать западный берег Каспийского моря, и с этой целью в 1719 и 1720 годах снарядил для обзора этой страны морские экспедиции под командою двух искусных морских офицеров Карла фан Вердена и Федора Соймонова. Участвуя в этих экспедициях, Золотарев описал морской берег от устья Волги до Терека, тогда как прочие офицеры производили описи в других частях моря. Таким образом, составилась первая карта Каспийского моря, напечатанная с именем капитана фан Вердена.   
В 1721 году Золотарев "за многие в Астрахани и в морской должности труды" был произведен в лейтенанты. В 1722—1723 годах он участвовал в персидском походе и плавал на одном боту с Петром Великим, начальствовавшим Каспийской флотилией. Наша конница в этом походе шла от Царицына сухим путем, флот же находился в Астраханском заливе и Дербенте. Весной 1723 года, начальствуя отрядом из трех мелких судов в заливе Зензели, Золотарев взял крепость Рящи. Имея при себе не более 100 человек, Григорий Золотарев под огнем неприятеля подошел к крепости, обороняемой 5000-ным отрядом, и, открыв ружейный и орудийный огонь, принудил персов к сдаче. Осенью того же 1723 года по миру, заключенному в Петрограде, весь западный берег Каспийского моря отошел к России. Скончался Григорий Золотарев 24-го августа 1725 года в чине капитан-лейтенанта.  
 